---
aid: 9025
zid: 642986
title: "说说最近两章的主要舞台 皇华寺"
author: 肥仔曙
date: 2016-04-28 22:58:34+07:00
lastmod: 2016-04-29 15:45:00+07:00
---

肥仔曙 于 2016-4-28 22:58:34 发表了：

皇华寺在广州历史上更多地称作黄华寺，至今仍有小北门外的黄华路。

因寺庙旁的黄花塘而得名，函可（1611 年—1659 年）俗姓韩，名宗，号犹龙，籍贯广东博罗。父亲韩日缵在明朝廷曾官至礼部尚书，谥文恪。函可虽出身于官宦世家，而且少负才名，却由于种种原因的影响，在二十九岁那年削发为僧，后来为自己起了个意味颇为苍凉的新外号叫剩人。1644 年，函可在广州城外小北一个叫黄花塘的地方，在一座称为“不是庵”的小庵堂基础上，建成一座寺院，因此而名曰“黄花寺”。

因此髡贼不太可能在 1644 年前进入黄华寺。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;后来，函可因为以私史的形式记录清兵的残暴行径，被捕入京，虽遭严刑却未肯屈伏，几至丧命。幸而得到其父门生洪承畴等在内的多人斡旋，终于得免死罪判作流戍，于 1648 年被押往沈阳。函可终归病逝于流戍所在，再也没能回到南粤乃至黄花寺。对于倾注了自己心血并寄托着信念的黄花寺，函可应该是难以割舍的，他曾经在《忆黄花寺》一诗中感叹道：“三亩离支一亩塘，长松千尺列成行。主人犹自不归去，草野空余薜荔墙。”也许是受函可获罪流戌的“不良影响”所致，黄花寺渐次门庭冷落以至荒废。虽然后来也有人曾努力拟修复该寺，但却终究没能成功，黄花寺到底还是圮堙了。

因为以前“花”通“华”字，所以当年的黄花寺也往往被称之为黄华寺，而且似乎更为流行。后来该寺遗址周边被开辟成为马路，缘于黄华寺的历史，人们也就将该路名作黄华路了。顺带言及的是，广州的马路命名与附近寺祠（无论其仍然存在抑或已经消失）相关联的，还有六榕路、长寿路（长寿寺于 1905 年被拆以建自来水塔、戏院及铺产）等。

另外，在考证临高启明时代广州留存的寺院时

居然还发现了日伪时期建立的寺院。（列表是历代寺庙，以南汉二十八寺为主的大丛林）

妙心寺五仙门五仙观日伪期间-侵华日军设立，抗日胜利后即不复存在。

大慈寺起义路日伪期间-侵华日军设立，抗日胜利后即不复存在。

西本愿寺正南路日伪期间-侵华日军设立，抗日胜利后即不复存在。

东本愿寺文德路日伪期间-侵华日军设立，抗日胜利后即不复存在。

妙法寺盘福路日伪期间-侵华日军设立，抗日胜利后即不复存在。

身延山别院仓边路日伪期间-侵华日军设立，抗日胜利后即不复存在。

尼玛，鬼子是有多么推崇本愿寺那些秃驴啊！！！！！

---

圣天使高达 于 2016-4-29 01:06:04 发表了：

原来黄华路是得名于黄华寺，我还以为是以前省长黄华华命名的

---

瓦而基里 于 2016-4-29 08:37:24 发表了：

主要是本愿寺能打。出的随军僧人多，自然在占领区遍地本愿寺

---

cicsy 于 2016-4-29 09:01:28 发表了：

肥大佐出现了，抓出。

加仑第三部的更新！

---

whjsygyh 于 2016-4-29 15:05:23 发表了：

快更新加仑 3

---

CYZX 于 2016-4-29 15:45:39 发表了：

抓住肥大佐！催更！！

---
